\section{Příklad 2}
% Jako parametr zadejte skupinu (A-H)
\druhyZadani{E}


\subsection{Zjednodušenie}

Najprv si vytvoríme modifikovaný obvod toho pôvodného, a to tak, že odstránime všetky zdroje a nahradíme záťaž svorkami.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{circuitikz}[]
        \draw (0, 0)
        to[R=$R_1$] (2, 0)
        to[R=$R_3$] (2, -2)
        to[R=$R_4$] (2, -4)
        to[R=$R_2$] (0, -4) -- (0, 0);
        % svorka A
        \draw (2, -2)
        to[short, *-o] ++(1, 0)
        node[anchor=west] {A};
        % svorka B
        \draw (2, -4)
        to[short, *-o] ++(1, 0)
        node[anchor=west] {B};
    \end{circuitikz}
    \caption{Modifikovaný obvod bez záťaže a zdrojov.}
    \label{fig:figure3}
\end{figure}

V tomto obvode vypočítame odpor medzi svorkami A a B. Tento odpor nazveme $R_{th}$, théveninov odpor.

\[R_{th} = \frac{R_4 \cdot (R_1 + R_2 + R_3)}{R_4 + R_1 + R_2 + R_3} = 200.7011\ \Omega\]

\newpage
Ďalej tento obvod upravíme tak, že tam vrátime zdroj.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{circuitikz}[]
        \draw (0, 0)
        to[R=$R_1$] (2, 0)
        to[R=$R_3$] (2, -2)
        to[R=$R_4$] (2, -4)
        to[R=$R_2$] (0, -4)
        to[american voltage source, v<=$U$, invert, i^>=$I$] (0, 0);
        % svorka A
        \draw (2, -2)
        to[short, *-o] ++(1, 0)
        node[anchor=west] {A};
        % svorka B
        \draw (2, -4)
        to[short, *-o] ++(1, 0)
        node[anchor=west] {B};
        % votage arrow
        \draw (3, -2)
        to[open, v^>=$U_{AB}$] ++(0, -2);
    \end{circuitikz}
    \caption{Modifikovaný obvod bez záťaže.}
    \label{fig:figure4}
\end{figure}

Vypočítame pomocou Ohmovho zákona prúd v obvode.

\[I = \frac{U}{R_1 + R_2 + R_3 + R_4} = 0.1845\ \Am\]

Pomocou prúdu vypočítame napätie $U_{AB}$.

\[U_{AB} = U_{th} = U_{R4} = I \cdot R_4 = 45.2030\ \Am\]

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{circuitikz}[]
        \draw (0, 0)
        to[R=$R_{th}$] (2, 0)
        to[R=$R_5$, v=$U_{R5}$, i=$I_{R5}$] (2, -2) -- (0, -2)
        to[american voltage source, v<=$U_{th}$, invert] (0, 0);
    \end{circuitikz}
    \caption{Théveninov obvod.}
    \label{fig:figure5}
\end{figure}

Nakoniec vypočítame napätie a prúd na rezistore $R_5$.

\begin{gather*}
    I_{R5} = \frac{U_{th}}{R_{th} + R_5} = 0.0565\ \Am\\
    U_{R5} = I_{R5} \cdot R_5 = 33.8725\ \Vo
\end{gather*}